import type { Flashcard } from '../types';

type RawFlashcard = Omit<Flashcard, 'id' | 'createdAt'>;

export const zdrowiePubliczne: RawFlashcard[] = [
  {
    "question": "Światowa Organizacja Zdrowia jest międzynarodową organizacją o szerokich uprawnieniach ukierunkowanych na problemy zdrowotne o zasięgu globalnym obejmujące m.in.: 1) walkę z malarią; 2) walkę z gruźlicą; 3) prawidłową eradykację ospy prawdziwej; 4) badania jakości preparatów biologicznych i farmakologicznych; 5) walkę z chorobą biegunkową. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "wszystkie wymienione.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W danej populacji krajowej masa ciała kobiet w wieku 19-25 lat wykazuje rozkład normalny i wynosi średnio 55 kg. Odchylenie standardowe wynosi 5,5 kg. Kobiet, które w tej populacji ważą mniej niż 49,5 kg jest:",
    "answer": "16%.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Znacząca poprawa stanu zdrowia i dobrostanu ludności. Zmniejszenie nierówności w dostępie do zdrowia. Wzmocnienie pozycji zdrowia publicznego. Zapewnienie systemów ochrony zdrowia zorientowanych na pacjenta, które są powszechne, równe, trwałe i wysokiej jakości. To strategiczne ramy polityki regionalnej UE na rzecz zdrowia publicznego, opracowane przez: Association). Europejskiej”.",
    "answer": "Europejski Komitet Regionalny WHO jako dokument pt. „Zdrowie 2020. Europejska polityka wspierająca działania rządów i społeczeństw na rzecz zdrowia i dobrostanu człowieka”.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "U pacjenta narodowości polskiej urodzonego w 1973 r. z wysoką gorączką, suchym kaszlem, katarem, zapaleniem spojówek i światłowstrętem lekarz stwierdził obecność plamek Koplika (Fiłatowa) na błonie śluzowej policzków oraz pojedynczych ciemnoczerwonych plamek i grudek na linii włosów za uszami. Zgodnie z ustawą z dnia 5 grudnia 2008 r. o zapobieganiu oraz zwalczaniu zakażeń i chorób zakaźnych u ludzi obowiązkiem tego lekarza jest:",
    "answer": "zgłoszenie podejrzenia choroby zakaźnej nie później niż w ciągu 24 godzin do państwowego powiatowego inspektora sanitarnego właściwego dla miejsca powzięcia podejrzenia.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Rekomendacja nr 179/2014 z dnia 28 lipca 2014 r. prezesa Agencji Oceny Technologii Medycznych w sprawie zakwalifikowania świadczenia opieki zdrowotnej „leczenie restenozy naczyń wieńcowych za pomocą balonu uwalniającego lek”, jako świadczenia gwarantowanego, w zakresie leczenia szpitalnego jest przykładem zastosowania:",
    "answer": "oceny technologii medycznej.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Usunięte z bazy:",
    "answer": "Poprawne.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W analizie użyteczności kosztów (porównanie dwóch interwencji, które mają różne efekty zdrowotne) najczęściej używaną miarą do porównania efektu zdrowotnego jest:",
    "answer": "QALY.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Według szacunków World Health Organization zakażenia związane z opieką zdrowotną odnotowuje się przeciętnie u:",
    "answer": "około 10 na 100 pacjentów hospitalizowanych.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Matryca Williama Haddona powinna być wykorzystywana do analizy czynników, które umożliwiają zapobieganie:",
    "answer": "urazom w wyniku upadków dzieci na placu zabaw.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Pierwszą wyraźną podstawą prawną do działań Unii Europejskiej w zakresie zdrowia publicznego stanowi traktat:",
    "answer": "z Maastricht.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Według przeglądu Cochrane ze stycznia 2019 r. przeglądy zdrowia u osób poniżej 65. roku życia prowadzone w POZ (wywiad, badanie przedmiotowe, badania przesiewowe w kierunku kilku chorób jednocześnie, interwencje behawioralne) mają niewielki lub żaden wpływ na spadek umieralności z powodu nowotworów oraz chorób sercowonaczyniowych. Przegląd ten jest przykładem:",
    "answer": "oceny technologii medycznych.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Dyrektor naczelny szpitala zdecydował, aby przeprowadzić badanie na temat doświadczeń pacjenta, czyli odczuć pacjentów oraz ich rodzin lub opiekunów, które wynikają z opieki medycznej w tym szpitalu. Badania ilościowe odpowiednie do pomiaru doświadczeń pacjenta to:",
    "answer": "ankiety.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W Polsce główną przyczyną zgonów osób w wieku podeszłym (65+) są choroby:",
    "answer": "układu krążenia.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Model przekonań zdrowotnych wyjaśnia:",
    "answer": "prawdopodobieństwo podporządkowania się zaleceniom.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Epidemiologia jako nauka zajmuje się oceną:",
    "answer": "prawdziwe są odpowiedzi A,B,C.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W badaniu eksperymentalnym z 2013 r. udowodniono, że maseczki chirurgiczne są ok. 3-razy bardziej skuteczne pod względem filtracji powietrza wydychanego przez użytkownika (dla Bacillus atrophaeus oraz bakteriofaga MS2) niż maski domowej roboty z podkoszulka, apaszki czy poszewki. Pomimo tego maski domowej roboty wydają się lepsze niż brak jakiejkolwiek ochrony przed chorobami przenoszonymi drogą kropelkową i mogą być stosowane w celu:",
    "answer": "przecięcia dróg transmisji zakażenia.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Które z niżej podanych czynników ryzyka sprzyjają urazom i wypadkom (zwłaszcza komunikacyjnym)? 1) używki; 2) nadużywanie alkoholu; 3) niebezpieczne prowadzenie samochodu; 4) niezapinanie pasów bezpieczeństwa; 5) mała aktywność fizyczna. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,2,3,4.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Usunięte z bazy:",
    "answer": "Poprawne.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Potencjalny związek danego narażenia z chorobą, wyrażony ilościowo za pomocą ilorazu szans, jest możliwy do ustalenia w analizie danych pochodzących z:",
    "answer": "badania kliniczno-kontrolnego.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Akredytacja szpitali jest to:",
    "answer": "dobrowolny system jakości prowadzony w oparciu o dostępne i opublikowane standardy.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W celu zmniejszenia zachorowalności i przedwczesnej umieralności z powodu chorób sercowo-naczyniowych konieczne są: 1) poprawa sposobu odżywiania; 2) ograniczenie występowania cukrzycy; 3) zwiększenie aktywności fizycznej; 4) ograniczenie palenia tytoniu i spożycia alkoholu; 5) zwalczanie nadciśnienia tętniczego oraz migotania przedsionków serca. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "wszystkie wymienione.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W epidemiologii środowiskowej, w ocenie znaczenia narażenia dla występowania analizowanego zjawiska zdrowotnego, wykorzystuje się m.in. biomarker ekspozycji, który jest:",
    "answer": "wskaźnikiem narażenia na szkodliwy czynnik środowiskowy pochodzącym z badań stężeń ksenobiotyku lub jego metabolitu w materiale biologicznym pobranym od osoby narażonej na ten czynnik.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Lekarz rodzinny ma pacjenta, mężczyznę w wieku 54 lat z otyłością II stopnia, cukrzycą typu 2 i nadciśnieniem tętniczym oraz z historią chorób serca w wywiadzie rodzinnym ze strony ojca. Lekarz zdecydował, aby do terapii odchudzającej tego pacjenta zastosować model transteoretyczny. Rozpoczynając terapię lekarz powinien sprawdzić:",
    "answer": "świadomość pacjenta na temat związku otyłości ze zdrowiem.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W latach 2016-2018 afrykański pomór świń (African Swine Fever, ASF) wystąpił w Azji i Afryce (wyłącznie u świń domowych) oraz w Europie (u dzików i świń domowych). W 2018 r. ogniska ASF wśród świń domowych wystąpiły w 6 krajach UE (Rumunii, Polsce, na Litwie, Łotwie, we Włoszech, w Bułgarii). Występowanie zachorowań na ASF ma charakter:",
    "answer": "epizoocji.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Zakażenia szpitalne stanowią przykład współczesnych postaci epidemicznego szerzenia się chorób zakaźnych. Wskaż fałszywe stwierdzenie dotyczące tych zakażeń:",
    "answer": "z epidemiologicznego punktu widzenia zakażenia szpitalne mogą mieć charakter pandemii.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Ogólny rzeczywisty (surowy) współczynnik zgonów w Polsce w 2014 r. wynosił 970/100 000. W małym, rozwijającym się kraju wynosił w tym czasie 810/100 000. Jakie zdanie najlepiej wyjaśnia tę sytuację?",
    "answer": "w krajach rozwiniętych rzeczywisty współczynnik zgonów jest zazwyczaj większy z powodu większego w tych krajach udziału osób starych w populacji.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Według badań NCD Risk Factor Collaboration opublikowanych w 2016 r. (eLife 2016;5:e13410) spośród mężczyzn urodzonych w 1996 r. najwyżsi na świecie są Holendrzy, którzy średnio osiągają wzrost 182,5 cm, przy czym 95% przedział ufności wynosi 180,6-184,5 cm. Prawdopodobieństwo, że średnia wzrostu Holendrów znajduje się poza wyznaczonym przedziałem wynosi:",
    "answer": "5%.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Programy polityki zdrowotnej są opracowywane i realizowane przez:",
    "answer": "jednostki samorządu terytorialnego i ministrów.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do czynników ryzyka zakażeń szpitalnych zalicza się m.in.:",
    "answer": "prawdziwe są odpowiedzi A,B,C.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Metodą profilaktyki chorób serca i naczyń, która należy do strategii wysokiego ryzyka jest:",
    "answer": "pomiar ciśnienia tętniczego w czasie wizyty pacjenta u lekarza rodzinnego.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Ustalenie źródeł zakażenia, dróg przenoszenia zakażenia oraz osób podatnych na zakażenie to działania podejmowane w przypadku:",
    "answer": "ogniska epidemicznego.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Rozporządzenie Ministra Zdrowia z 26 marca 2015 r. w sprawie zakresu treści map potrzeb zdrowotnych określiło części składowe Regionalnych i Ogólnopolskich Map Potrzeb Zdrowotnych, są nimi:",
    "answer": "analiza demograficzna i epidemiologiczna; analiza stanu i wykorzystania zasobów; prognozy potrzeb zdrowotnych.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Najczęstszą przyczyną zgonów mężczyzn są:",
    "answer": "choroby układu krążenia.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Zakażenia nozokomialne to zakażenia do których dochodzi w:",
    "answer": "szpitalu.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Badanie kohortowe to badanie:",
    "answer": "obserwacyjne.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Porównano, w jednym roku kalendarzowym, umieralność z powodu chorób nowotworowych w mieście A z tego typu umieralnością w mieście B uzyskując następujące wskaźniki: A - 420/100 000, B - 458/100 000. Wskaż właściwą interpretację uzyskanych danych:",
    "answer": "wiarygodna ocena różnicy w zakresie umieralności z powodu chorób nowotworowych pomiędzy populacjami miast A i B nie jest możliwa bez przeprowadzenia procedury standaryzacji pod względem wieku.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W Polsce, informację o podejrzeniu lub rozpoznaniu zachorowania na chorobę zakaźną objętą obowiązkiem rejestracji ('zgłoszenie') należy przesyłać do:",
    "answer": "Państwowej Inspekcji Sanitarnej.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do podstawowych instytucji uczestniczących w systemie informacyjnym w zdrowiu publicznym należą wszystkie wymienione poniżej, z wyjątkiem:",
    "answer": "Zakładu Ubezpieczeń Społecznych.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W wielu krajach kluczową metodą walki z pandemią COVID-19 w latach 2019-2020 było tzw. spłaszczenie krzywej epidemii, które służy do: 1) zmniejszenia ogólnej liczby zachorowań; 2) rozciągnięcia w czasie liczby zachorowań; 3) spowolnienia tempa szerzenia się zakażenia SARS-CoV-2; 4) przeciwdziałania paraliżowi lecznictwa pod naporem nowych zachorowań; 5) zyskania czasu do opracowania procedur leczniczych i szczepionki. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "2,3,4,5.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Rejestr zgonów z powodu choroby zawodowej prowadzony jest przez:",
    "answer": "Główny Urząd Statystyczny.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaźnik QALY oznacza:",
    "answer": "wskaźnik długości życia skorygowany jakością.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W lutym 2019 r. Naczelny Sąd Administracyjny oddalił skargę kasacyjną A.D. (inicjały osoby składającej skargę) od wyroku Wojewódzkiego Sądu Administracyjnego w Warszawie, który w 2016 r. utrzymał w mocy postanowienie Ministra Zdrowia utrzymujące w mocy postanowienie wojewody o nałożeniu na A.D. grzywny w kwocie 420 zł z powodu uchylania się od poddania małoletniej córki A.D. szczepieniom ochronnym. Wyrok ten jest przykładem następującej funkcji prawa w dziedzinie zdrowia publicznego:",
    "answer": "zakazu działań i zachowań szkodliwych dla zdrowia jednostek i wspólnoty.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż fałszywe stwierdzenie dotyczące pozytywnych cech badań przesiewowych, które uzasadniają ich wykonywanie:",
    "answer": "metody badań przesiewowych nie muszą być akceptowane przez badanych.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaźnik HLY oznacza:",
    "answer": "wskaźnik lat zdrowego życia.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do zadań nadzoru epidemiologicznego w ocenie zakażeń szpitalnych związanych z opieką zdrowotną należą wszystkie niżej wymienione, z wyjątkiem:",
    "answer": "szczepienia pracowników służby zdrowia.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W USA popularne jest stwierdzenie, że: „kod pocztowy jest lepszym predyktorem zdrowia niż kod genetyczny”. Stwierdzenie to obrazuje zjawisko:",
    "answer": "nierówności w zdrowiu.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W Polsce aktualnie najczęstsza przyczyna zgonów osób dorosłych z powodu chorób układu krążenia to:",
    "answer": "choroba niedokrwienna serca.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W 2017 r. w miejscowości, która liczy 50 000 mieszkańców stwierdzono następujące liczby urazów wg przyczyn oraz zgonów: Wzór, który opisuje obliczanie współczynnika umieralności na skutek urazów w wyniku przemocy w przeliczeniu na 100 000 to:",
    "answer": "5/50 000 x 100 000 = 10.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do kryteriów rozpoznawania zespołu uzależnienia od alkoholu wg WHO nie należy:",
    "answer": "wcześniejsze zachowanie antyspołeczne.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Zdanie: „nauka i sztuka zapobiegania chorobom, przedłużania życia oraz promowania zdrowia poprzez zorganizowane wysiłki społeczeństwa” jest definicją:",
    "answer": "zdrowia publicznego.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Według danych NHS Scotland w ciągu ostatniej dekady uczestnictwo w skriningu cytologicznym zmniejszyło się z 80 do 70% wśród kobiet w wieku 25-34 lata i z niskim wykształceniem. Wskaż zdrowotne skutki tej sytuacji:",
    "answer": "zwiększanie się nierówności w zdrowiu.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Leczenie kiły u kobiety w ciąży jest działaniem z obszaru:",
    "answer": "profilaktyki I oraz III fazy.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Zgodnie z aktualnymi przepisami skierowanie od lekarza ubezpieczenia zdrowotnego (rodzinnego) jest wymagane w przypadku konieczności uzyskania świadczeń: 1) kardiologa; 2) okulisty; 3) stomatologa; 4) dermatologa; 5) onkologa; 6) psychiatry; 7) ginekologa. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,2,4.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Jakiej liczby używa się w mianowniku przy obliczaniu współczynnika śmiertelności na daną chorobę?",
    "answer": "liczby osób w populacji chorych na daną chorobę.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W sierpniu 2017 r. na Madagaskarze odnotowano największe w tej dekadzie ognisko dżumy. Zgodnie ze stanem na 12.10.2017 r. stwierdzono ogółem 560 przypadków zachorowań, w tym: 394 przypadki dżumy płucnej, 143 dymieniczej, 1 posocznicowej oraz 22 przypadki, w których nie określono postaci klinicznej. Odnotowano 57 zgonów. Populacja Madagaskaru liczy 24,9 mln osób. Wzór, który opisuje obliczanie współczynnika śmiertelności wyrażonego w procentach to:",
    "answer": "57/560 x 100% = 10,2%.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Dane o liczbie chorych na chorobę X uzyskane w czasie badań prowadzonych podczas festynów zdrowia mają znikomą wartość z punktu widzenia epidemiologii i rozpowszechnienia tej choroby ponieważ:",
    "answer": "autoselekcja badających się powoduje, że próba nie jest reprezentatywna.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Badacze z Cleveland Clinic (OH, USA) odkryli, że mikrobiom obecny w tkance gruczołu piersiowego może mieć związek z zachorowaniem na raka sutka (Oncotarget 2017; 8:88122-88138). Mają nadzieję na znalezienie biomarkera, który pomoże w szybkiej i łatwiej diagnostyce raka sutka. Przypuśćmy, że znaleźli już taki wskaźnik i opracowali test diagnostyczny do wykrywania jego obecności. Za pomocą tego testu przebadali 100 kobiet chorych na raka sutka i 100 kobiet zdrowych, które zostały zdiagnozowane innymi metodami. Otrzymali następujące wyniki: Wskaż błędną interpretację tych wyników:",
    "answer": "swoistość testu wynosi 11%.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Deklaracja Helsińska z 1964 r. dotyczy:",
    "answer": "ochrony praw uczestników badań klinicznych.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W danym roku kalendarzowym w mieście liczącym ogółem 500 000 mieszkańców potwierdzono 100 przypadków zachorowań na chorobę X, a połowa chorych zmarła. Wszystkie przypadki zachorowań i zgonów wystąpiły wśród mieszkańców jednej dzielnicy miasta. Do obliczenia współczynnika zapadalności na X w dzielnicy miasta, w której wystąpiły ogniska X w tym roku trzeba jeszcze znać:",
    "answer": "liczbę ludności w tej dzielnicy w środku roku kalendarzowego.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Przedwczesna umieralność to zgony:",
    "answer": "przed osiągnięciem 60. lub 65. r.ż.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż badania przesiewowe, które zostaną wykonane według wytycznych Narodowego Programu Zwalczania Chorób Nowotworowych 2016-2024: 1) kolonoskopia u osób w wieku 50-65 lat, w interwale raz na 15 lat; 2) kolonoskopia u osób w wieku 50-69 lat, w interwale raz na 5 lat; 3) kolonoskopia u osób w wieku 55-64 lat, w interwale raz na 10 lat; 4) cytologia u kobiet w wieku 25-59 lat, w interwale raz na 3 lata; 5) mammografia u kobiet w wieku 50-69 lat, w interwale raz na 3 lata. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "3,4.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Działania ukierunkowane na wczesne wykrywanie chorób i ich przyczyn to profilaktyka drugiej fazy. Które z niżej wymienionych zalicza się do tej grupy? 1) czynne poradnictwo; 2) dyspanseryzacja; 3) szczepienia ochronne; 4) bilanse zdrowia; 5) badania przesiewowe; 6) nadzór epidemiczny nad produkcją żywności. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,2,4,5.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W populacji liczącej 1 000 000 mieszkańców 1000 osób choruje na raka trzustki i w jednym roku kalendarzowym odnotowano 200 zgonów z powodu tej choroby. Syntetyczną miarą opisującą przedstawioną sytuację epidemiologiczną jest:",
    "answer": "współczynnik śmiertelności wynoszący 200 / 1000.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Udokumentowanymi czynnikami ryzyka wystąpienia tzw. szpitalnego zapalenia płuc są wszystkie poniżej wymienione okoliczności, z wyjątkiem:",
    "answer": "przebycia przez osobę hospitalizowaną wirusowego zapalenia górnych dróg oddechowych w okresie 4 tygodni poprzedzających hospitalizację.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Przy obliczaniu współczynnika zapadalności na daną chorobę w liczniku używa się:",
    "answer": "liczby nowych przypadków zachorowań na tę chorobę w danym okresie.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W populacyjnym badaniu przesiewowym w kierunku raka sutka wykorzystano metodę mammografii, której czułość wynosiła 90%, a swoistość wynosiła 95%. W wyniku wykorzystania tego testu przesiewowego można szacować, że w zbadanej populacji:",
    "answer": "u 5% kobiet objętych badaniem uzyskano fałszywie dodatni wynik.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Zdanie: „10% przypadków w sepsie meningokokowej z zapaleniem opon mózgowordzeniowych kończy się zgonem” opisuje:",
    "answer": "śmiertelność.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Przyjmijmy, że opracowano nowy test skrinigowy do wykrywania raka jajnika. Rozkład częstości występowania wyników tego testu przedstawiono poniżej. Jeśli za wartość referencyjną przyjmiemy wynik testu w granicach 0-30 μg/dL, to które zdanie jest prawdziwe?",
    "answer": "test jest w 100% swoisty.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do czynników wpływających na zdrowie wg koncepcji Lalonde’a nie należy/nie należą:",
    "answer": "czynniki finansowe.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W postępowaniu poekspozycyjnym przeciw tężcowi u osoby z małym ryzykiem zakażenia, szczepionej 4 lata temu - zalecane jest:",
    "answer": "żadne szczepienie nie jest zalecane.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Współczynnik chorobowości osiąga wyższe wartości, gdy:",
    "answer": "choroba ma długi okres trwania.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W druku zaświadczenia lekarskiego o czasowej niezdolności do pracy lub pobytu w stacjonarnym zakładzie opieki zdrowotnej (druk ZUS ZLA) kod literowy A oznacza niezdolność do pracy:",
    "answer": "powstałą po przerwie nieprzekraczającej 60 dni, spowodowaną tą samą chorobą, która była przyczyną niezdolności do pracy przed przerwą.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Jakim rodzajem profilaktyki są masowe badania przesiewowe zgodnie z podziałem według Bogdana Kleczkowskiego?",
    "answer": "profilaktyką II fazy.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "We wzorze na obliczanie swoistości testu w liczniku ułamka wpisuje się liczbę:",
    "answer": "wyników prawdziwie ujemnych.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Mediana w zbiorze danych to wartość, która:",
    "answer": "dzieli zbiór na pół (połowa jest poniżej tej wartości, a połowa powyżej).",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Informacja, że „w Polsce w 45. tygodniu 2020 r. zmarły 2262 osoby zakażone SARSCoV2” jest charakterystyczna dla epidemiologii:",
    "answer": "opisowej.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Na rysunku przedstawiono dwa rozkłady tej samej cechy wśród dorosłych mieszkańców miast A oraz B. Różnicę między tymi rozkładami można wyrazić liczbowo za pomocą:",
    "answer": "odchylenia standardowego.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W badaniu określano czynniki ryzyka zakażenia SARS-Cov-2 dla lekarzy. Spośród lekarzy eksponowanych na kontakt z pacjentami z COVID-19 wybrano 50 z potwierdzonym zakażeniem SARS-CoV-2 w okresie 6 poprzednich miesięcy oraz 50 niezakażonych. W obu grupach przeprowadzono wywiad na temat stosowanych środków ochrony osobistej i praktyk higienicznych w poprzednich miesiącach. Jest to opis badania:",
    "answer": "kliniczno-kontrolnego.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Coraz więcej dowodów naukowych uzasadnia tezę, że kod pocztowy lepiej prognozuje zdrowie niż kod genetyczny. Teza ta obrazuje zjawisko:",
    "answer": "nierówności w zdrowiu.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wariolizacja (wariolacja) była w przeszłości stosowana w związku z szerzeniem się:",
    "answer": "ospy prawdziwej.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustawą o zapobieganiu oraz zwalczaniu zakażeń i chorób zakaźnych u ludzi w Polsce obowiązkowemu leczeniu podlegają osoby:",
    "answer": "chore na gruźlicę płuc, kiłę i rzeżączkę.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Dokument określający zasady działań promocji zdrowia w walce z epidemicznym narastaniem chorób cywilizacyjnych oraz definiujący promocję zdrowia jako „proces umożliwiający ludziom i społecznościom zwiększyć kontrolę nad czynnikami wpływającymi na ich zdrowie” to:",
    "answer": "Ottawska Karta Promocji Zdrowia.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Pierwszym międzynarodowym traktatem z zakresu zdrowia publicznego opartym na dowodach naukowych, przyjętym przez ponad 170 państw Organizacji Narodów Zjednoczonych jest:",
    "answer": "Ramowa Konwencja Światowej Organizacji Zdrowia o Ograniczeniu Używania Tytoniu (WHO FCTC).",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 1"
  }
];
